\documentclass[a4paper,12pt,landscape]{article}

\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{tikz-er2}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[active,tightpage]{preview}
\PreviewEnvironment{tikzpicture}
\setlength\PreviewBorder{5pt}%

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shadows}

\tikzstyle{every entity} = [top color=white, bottom color=blue!30, 
                            draw=blue!50!black!100, drop shadow]
\tikzstyle{every weak entity} = [drop shadow={shadow xshift=.7ex, 
                                 shadow yshift=-.7ex}]
\tikzstyle{every attribute} = [top color=white, bottom color=yellow!20, 
                               draw=yellow, node distance=1cm, drop shadow]
\tikzstyle{every relationship} = [top color=white, bottom color=red!20, 
                                  draw=red!50!black!100, drop shadow]
\tikzstyle{every isa} = [top color=white, bottom color=green!20, 
                         draw=green!50!black!100, drop shadow]

\centering
\scalebox{.87}{
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm, every edge/.style={link}]


%%%Entidades  
  \node[entity] (doc) {Documento};
  \node[entity] (usr) [above=9cm of doc ] {Usu\'ario} ;
  \node[entity] (rdt) [above right =4.4cm and 3.5cm of usr] {Rede de trabalho};
  \node[entity] (pmu) [below left=5.5cm and 2.7cm of doc] {Programa Mult.};
  \node[weak entity] (com) [below left=3.0cm and 5.7cm of usr] {Coment\'ario};
  \node[weak entity] (aut) [below left=0.2cm and 8.0cm  of doc] {Autor};


%%%%Relacoes%%%%%%
  \node[relationship] (upl) [below =3cm of usr] {Upload} edge  node [pos=0.05, auto, swap] {(1,1)} (usr);
  \node[relationship] (faz) [above=of com] {Fazer} edge  node [pos=0.25, auto, swap] {(0,n)} (com);
  \node[relationship] (pos) [below left=3cm and 1.7cm of doc] {Possuir};
  \node[relationship] (res) [below left =2cm and -1.4cm of com] {Resposta};
  \node[relationship] (int) [above right=3cm and 4.7cm of doc] {Interessar};
  \node[relationship] (lig) [below right=5cm and 0.1cm  of doc] {Ligado};
  \node[relationship] (resdoc) [below right =3cm and 2.7cm of doc] {Resposta};
  \node[relationship] (sup) [below right = and 10cm of pmu] {Suportar};
  \node[relationship] (pos2) [above left = and 1.5cm of doc] {Possui};
  \node[relationship] (pos3) [below left =1.4cm and 3.5cm of doc] {Possui};
  \node[relationship] (pos4) [above right =1.4cm and 3.5cm of usr] {Possui};

 
%%%Ligacoes
  \draw[link] (usr.10) edge node [pos=0.85, auto, swap] {(1,n)} (pos4);
  \draw[link] (rdt) |- node [pos=0.90, auto, swap] {(0,1)} (pos4.90);
  \draw[link] (usr.330) edge node [pos=0.98, auto] {(1,1)} (lig.30);
  \draw[link] (aut) |- node [pos=0.90, auto,swap] {(0,n)} (pos3);
  \draw[link] (doc.230) |- node [pos=0.90, auto, swap] {(1,n)} (pos3);
  \draw[link] (pmu) |- node [pos=0.90, auto, swap] {(0,n)} (pos);
  \draw[link] (doc) |- node [pos=0.90, auto, swap] {(1,n)} (pos);
  % UPLOAD  
  \draw[link] (doc.90) -| node [pos=0.95, auto, swap] {(0,n)} (upl);
  
  \draw[link] (usr) -| node [pos=0.95, auto, swap] {(1,1)} (faz);
  
  %%% resposta comentario
  \draw[link] (res.40) |- node [pos=0.25, auto, swap] {(1,1)} (com.-75);
  \draw[link] (res.140) |- node [pos=0.25, auto, swap] {(0,n)} (com.-150);
  
  %%% interesse usuario documento
  \draw[link] (int) -| node [pos=0.05, auto, swap] {(0,n)} (doc.25);
  \draw[link] (int) |- node [pos=0.05, auto, swap] {(0,n)} (usr);
 
%%% resposta doc
  \draw[link] (resdoc) -| node [pos=0.05, auto, swap] {(0,n)} (doc.-40);
  \draw[link] (resdoc.90) -| node [pos=0.1, auto, swap] {(0,n)} (doc.-30);

%%%ligar documento e documento
  \draw[link] (lig) -| node [pos=0.05, auto, swap] {(0,n)} (doc.-60);
  \draw[link] (lig.90) -| node [pos=0.05, auto, swap] {(0,n)} (doc.-50);

%%%suportar
  \draw[link] (pmu) |- node [pos=0.98, auto, swap] {(0,n)} (sup.180);
  \draw[link] (usr.10) -| node [pos=0.97, auto, swap] {(0,n)} (sup.0);

%%%doc possui comentarios
  \draw[link] (pos2) -| node [pos=0.07, auto, swap] {(1,1)} (doc.120);
  \draw[link] (pos2) -| node [pos=0.05, auto, swap] {(0,n)} (com.0);

%-%-%-%-%-%-%-% 
% Atributos
%-%-%-%-%-%-%-%

%rede de trabalho
  \node[attribute] (rdtid) [above=0.5cm of rdt] {\key{ID}} edge (rdt);
  \node[attribute] (rdtid) [above left=0.5cm and 2cm of rdt] {Nome} edge (rdt);
  \node[attribute] (rdtid) [above right=0.5cm and 1cm of rdt] {E-mail} edge (rdt);
  \node[attribute] (rdtid) [above left=0.5cm and -0.3cm of rdt] {URL} edge (rdt);


% Doc

  \node[attribute] (dti) [below left=0.5cm of doc] {Data criado} edge (doc);
  \node[attribute] (dtc) [left=2cm of doc] {Assunto} edge (doc);
  \node[attribute] (lo) [below right=0.5cm and 2cm of doc] {L\'{i}ngua utilizador} edge (doc);
  \node[attribute] (lu) [right=of doc] {L\'{i}ngua oficial} edge (doc);
  \node[multi attribute] (tp) [above left=0cm and 4cm of doc] {Tipo} edge (doc);
  \node[attribute] (id) [above right=1cm and 1cm of doc] {\key{ID}} edge (doc);
  \node[attribute] (id) [above right=0.2cm and 2.5cm of doc] {Num. acessos} edge (doc);
  \node[attribute] (dsc) [above left=-1.9cm and 4cm of doc] {Descri\c{c}\~ao} edge (doc);
  \node[attribute] (dsclng) [above left=-1.0cm and 6 cm of doc] {L\'ingua} edge (dsc);
  \node[attribute] (dsc) [above right=2.3cm and 1cm of doc] {Pa\'is} edge (doc);
  \node[attribute] (palchave) [above right=-2.5cm and 7.5cm of doc] {Palavras-chaves} edge (doc);
  \node[attribute] (palchavelng) [above =1.5cm of palchave] {L\'ingua} edge (palchave);

 

  % usuario
  \node[attribute] (usrpwd) [below left=0.5cm and 1.2 cm of usr] {Senha} edge (usr);
  \node[attribute] (dti) [below left=1.5cm and 1 cm of usr] {Nome} edge (usr);
  \node[attribute] (dti) [below right =1.3cm of usr] {E-mail} edge (usr);
  \node[multi attribute] (dti) [above left=0.9cm of usr] {L\'ingua utilizador} edge (usr);
  \node[attribute] (tipo) [above =0.9cm of usr] {Tipo} edge (usr);
  \node[attribute] (tipo) [below left=0.5cm and 3.5 cm of usr] {\key{ID}} edge (usr);
  \node[attribute] (pais) [above right=1.0cm and 0.2 cm of usr] {Pa\'is} edge (usr);
  
  
  % prog mult
  \node[attribute] (pmid) [below left=0.5cm and 1 cm of pmu] {\key{ID}} edge (pmu);
  \node[attribute] (pmdc) [left =0.5cm of pmu] {Descri\c{c}\~ao} edge (pmu);
  \node[attribute] (pmlp) [above left=1.5cm of pmu] {L\'ingua do projeto} edge (pmu);
  
  
  % upload
  \node[attribute] (maq) [below left=0.5cm and 1 cm of upl] {M\'aquina} edge (upl);
  \node[attribute] (maqip) [below left=0.0cm and 4 cm of upl] {IP} edge (maq);
  \node[attribute] (maqso) [below left=1.0cm and 4 cm of upl] {SO} edge (maq);
  \node[attribute] (maqnav) [below left=-1.0cm and 3 cm of upl] {Navegador} edge (maq);
  
  
  \node[attribute] (uplloc) [right =0.9cm of upl] {Local} edge (upl);
  \node[attribute] (upldt) [above right=1.0cm and 2cm of upl] {Data de inser\c{c}\~ao} edge (upl);
  \node[attribute] (uplltr) [above left=0.5cm of upl] {L\'ingua de transito} edge (upl);
  
  % comentario 
  \node[attribute] (maq) [below left=0.5cm and 1 cm of com] {\key{ID}} edge (com);
  \node[attribute] (uplloc) [left =0.5cm of com] {Texto} edge (com);
  \node[attribute] (upldt) [above left=1.5cm of com] {Data} edge (com);
  
  % Autor
  \node[attribute] (anome) [above =0.5cm of aut] {Nome} edge (aut.100);
  \node[attribute] (apais) [left=0.5cm  of aut] {Pa\'is} edge (aut);
  \node[attribute] (apais) [below left=0.3cm and 0.5cm  of aut] {\key{ID}} edge (aut);
  
  % Retangulo relacao ligado
  \node[rectangle, draw=gray, fit=(lig) , inner sep=0.0em] {};
  



\end{tikzpicture}
}

\end{document}
